\section{Protocoles de communication}

\subsection{Qu'est ce qu'un protocole ?}

Un protocole est une méthode standard qui permet la communication entre des processus (s'exécutant éventuellement sur différentes machines), c'est-à-dire un ensemble de règles et de procédures à respecter pour émettre et recevoir des données sur un réseau. Il en existe beaucoup selon ce que l'on attend de la communication. Certains protocoles seront par exemple spécialisés dans l'échange de fichiers (FTP), d'autres pourront servir à gérer simplement l'état de la transmission et des erreurs (c'est le cas du protocole ICMP), etc .\\

Un protocole de sécurité sert à garantir des propriétés de sécurité lors d'une communication sur un réseau.\\

Il existe quatre principaux de propriétés de sécurité : 
\begin{enumerate}
	\item Confidentialité (seuls A et B connaissent M)
	\item Intégrité des données (le message M n’est pas altéré)
	\item Authenticité (B sait que A est l'émetteur du message M)
	\item Non-répudiation (A ne peut nier qu’il a envoyé M et B ne peut nier qu'il a reçu le message M)\\
\end{enumerate}


Voici quelques exemples de protocoles de sécurité utilisés dans la vie de tous les jours  :\\
\begin{itemize}	
\item SSL : navigateurs sur Internet 
\item PGP : courrier électronique 
\item SET : commerce électronique 
\item Kerberos : connexion à distance. \\
\end{itemize}

Avant de voir les protocoles, il est nécessaire de définir les éléments servants à les composer :

\subsubsection{Les nonces : }
Un nonce est un grand nombre généré aléatoirement par les participants. Il est souvent utilisé en tant que témoin d'authentification car il permet de distinguer deux sessions d'un même protocole. 

\subsubsection{La concaténation :}

La concaténation d'informations dans un message est très courante et apporte une petite sécurité supplémentaire car un intrus peut connaitre un message mais ne pas connaitre la taille de chaque élément le composant, et donc ne pas être capable de les distinguer.

\begin{verbatim}
M1.M2 veut dire que le message M2 est concaténé au message M1.
\end{verbatim}

\subsubsection{Les chiffrements :}
Il existe deux types de chiffrements :  les chiffrements symétriques et les chiffrements asymétriques.\\

Si c'est un chiffrement asymétrique il existe une paire de clé Pk et Sk étant respectivement la clé publique et la clé privée. On chiffre un message avec la clé publique et on le déchiffre avec la clé privée. Les clés publiques sont connues des personnes désirant communiquer avec le propriétaire des clés et seule cette personne a accès à la clé privée. Si un message est chiffré avec la clé privée, on dit que ce message est signé. Les personnes déchiffrent ce message signé avec la clé publique,et ainsi sont sûres que ce message à été signé par le propriétaire des clés. 

Si c'est un chiffrement symétrique, il n'existe qu'une seule clé P pour chiffrer et déchiffrer le message. Il faut donc que les deux personnes aient la même clé symétrique pour pouvoir chiffrer / déchiffrer le message.  
On représente un chiffrement de cette façon :  
\begin{verbatim}
{M}_PKa : Veut dire que le message M à été chiffré avec la clé publique de A.
{M}_SKa : Veut dire que le message M à été signé par A avec sa clé privée.
{M}_P : Veut dire que le message M à été chiffré avec la clé symétrique P.
\end{verbatim}

\subsubsection{L'opération XOR}
L'opération XOR prend deux messages de même taille afin de les "fusionner" pour en créer un troisième, grâce à la propriété M $\oplus$ M = identité, le XOR est utilisé pour chiffrer symétriquement un message par une clé K, car (M $\oplus$ K) $\oplus$ K = M .
On représente un chiffrement XOR sous cette forme : 
\begin{verbatim}
xor(M1,M2) : c'est équivalent à M1 XOR M2
\end{verbatim}

\subsubsection{L'opération Exp :}
L'exponentiation est le fait d'élever un nombre (X) a une puissance (Y) : X$^{Y}$. Beaucoup d'algorithmes de chiffrement asymétrique utilisent l'exponentiation. Il est possible de faire une suite d'exponentiation : $((X^{A})^{B})^{C}$. On peut représenter cette dernière opération sous cette forme : 

\begin{verbatim}
exp(X,[A,B,C]) : X étant la base de l'exponentiaton et A,B et C une liste d'exposants.
\end{verbatim}

Une fois ces quelques points définis, on peut donc comprendre le protocole d'authentification suivant :
\begin{verbatim}
1. A  - {Na.A}_Kb ----> B
2. A <- {Na.Nb}_Ka ---  B
3. A  - {Nb}_Kb ------> B
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
	\item la première étape consiste à envoyer à B le nom de l'agent voulant communiquer avec lui ainsi qu'un nombre engendré spécifiquement par A (Na).
	\item la deuxième étape consiste à répondre au premier agent avec le nombre qu'il nous a envoyé précédemment pour prouver que l'on a bien reçu le premier message ainsi qu'un nouveau nombre engendré spécifiquement par B (Nb).
	\item l'étape finale consiste à renvoyer le nombre de B pour prouver que l'on a bien reçu le deuxième message.
\end{enumerate}

Le protocole à été conçu pour que A et B s'authentifient l'un l'autre. A la fin du protocole ils sont certains d'être authentifiés car ils ont les deux nonces d'identification Na et Nb. Si une autre personne arrive à connaitre Na et Nb, le protocole ne sera plus sûr. 
 
\subsection{Pourquoi en a t-on besoin ?}

Les protocoles de communication sont utilisés dans la vie de tous les jours sans qu'on le sache :

\begin{itemize}
	\item envoi de mail
	\item achat sur internet
	\item communication entre deux personnes (chiffrée ou non) \\
\end{itemize}

Mais les protocoles ne servent pas uniquement en informatique, un protocole peut être utilisé dans la vie ordinaire comme par exemple une communication sur papier entre personnes ou encore une communication au téléphone

Prenons l'exemple d'une communication au téléphone : \\
Deux amis, Alice et Bob veulent passer un après-midi ensemble mais ils n'arrivent pas décider si ils iront au cinéma ou à l'opéra. 
Alice dit à bob : tu choisis une face et je vais lancer une pièce de monnaie.
Naturellement, Bob ne va pas être d'accord car il ne pourra pas vérifier le résultat du lancer de pièce. \\
Ils vont devoir décider d'un protocole à suivre : 

Prémisses :
\begin{enumerate}
	\item ils connaissent une fonction commune f
	\item un nombre pair représente face et un nombre impair représente pile
\end{enumerate}

Voici un protocole possible :
\begin{enumerate}
	\item Alice choisit un grand nombre x et calcule f(x) et lis f(x) à Bob
	\item Bob essaye de deviner au hasard si x est pair ou impair
	\item Alice donne x à Bob
	\item Bob vérifie f(x) et voit si il a raison/tord
\end{enumerate}

Pour ce protocole, on part du principe que les deux participants sont honnêtes l'un envers l'autre.

Voici donc un exemple de protocole non informatique.

\subsection{Correction des protocoles}

Concevoir un protocole c'est bien, mais en faire un satisfaisant les propriétés de sécurité pour lesquelles il a été conçu est encore mieux.

Une fois que l'on a un protocole, on aimerait savoir si un intrus peut lancer des attaques sur ce protocole. Mais qu'est-ce qu'un intrus ?

\subsubsection{L'intrus}

L'intrus est un agent malhonnête se plaçant au milieu des agents dans le protocole. Il peut avoir différents comportements possibles : 

\begin{itemize}
	\item Écouter : il va juste écouter tous les messages circulant
	\item Bloquer : il va intercepter des messages et les empêcher d'atteindre leur destinataire
	\item Poster : il va envoyer des messages sous son propre nom
	\item Imiter : il va envoyer des messages sous une autre identité 
\end{itemize}

Afin de savoir ce que l'intrus peut faire, on définit des modèles d'intrus. Celui de Dolev-Yao est très souvent utilisé. \\

Cet intrus peut :

\begin{itemize}
	\item Espionner, enregistrer, modifier, rejouer
	\item Se masquer en changeant l'adresse source
	\item Initialiser des sessions parallèles (faire exécuter des rôles par des agents honnêtes)
	\item Provoquer des confusions de type \\
\end{itemize}

Cet intrus ne peut pas chiffrer ou déchiffrer sans clé appropriée.\\


Voici les deux types d'attaques les plus courantes : 
\begin{itemize}
	\item Man in the middle (l'homme du milieu) : un intrus est au milieu du canal de communication.
	\item Rejeu : on garde des informations et on les utilise plus tard dans d'autres sessions du protocole.\\
\end{itemize}

Si on reprend notre exemple de protocole plus haut, nous pouvons voir une attaque de type Man in the Middle.

\begin{verbatim}
1.1  A  - {Na.A}_Ki --> i   	
2.1                     i(A)  - {Na.A}_Kb  -> B   	
2.2                     i(A) <- {Na.Nb}_Ka -  B
1.2  A <- {Na.Nb}_Ka -  i
1.3  A  - {Nb}_Ki ----> i
2.3                     i(A)  - {Nb}_Kb ----> B
\end{verbatim}

L'intrus (i) va procéder sur deux front. Il va communiquer avec A en son propre nom et aussi avec B en se faisant passer pour A.\\

L'attaque se passe ainsi :

\begin{itemize}
	\item 1.1 - A donne un nonce (Na) et son nom (A). 
	\item 2.1 - i va pouvoir se servir de ces informations pour se faire passer pour A auprès de B.
	\item 2.2 - B pense que c'est A qui lui parle et va donc renvoyer le message prévu chiffré avec la clé publique de A.
	\item 1.2 - i renvoie tel quel le message puisqu'il ne peut pas le déchiffrer, et A va l'interpréter comme la réponse de i
	\item 1.3 - A donne Nb à i
	\item 2.3 - i va pouvoir donner Nb à B pour faire croire que A l'a lu \\
\end{itemize}

Cette attaque montre que le protocole n'est pas sécurisé car l'intrus va avoir connaissance des deux informations critiques Na et Nb.

Pour faire cela de façon automatique, on va utiliser des logiciels comme ProVerif ou AVISPA permettant de vérifier si un protocole comporte des failles ou non.

Dans ces logiciels, on pourra modéliser ces protocoles et les faire jouer des scénarios avec intrus.